%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Classe do documento
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Nós usamos a classe "unb-cic".  Deixe apenas uma das linhas
% abaixo não-comentada, dependendo se você for do bacharelado ou
% da licenciatura.

\documentclass[bacharelado]{unb-cic}
%\documentclass[licenciatura]{unb-cic}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Pacotes importados
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage[brazil,american]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{natbib}
\usepackage{xcolor,graphicx,url}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}		%Pacote da AMS para usar fórmulas
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}					%Formatação do código fonte
\usepackage{textcomp}
\usepackage{enumerate}					%Enumeração de listas
\usepackage{rotating}
\usepackage{usecases}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Cores dos links
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Veja o arquivos cores.tex se quiser ver que outras cores estão
% pré-definidas.  Utilizando o comando \hypersetup abaixo nós
% evitamos aquelas caixas vermelhas feias em volta dos links.

\input{cores}
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=DarkScarletRed,
  citecolor=DarkScarletRed,
  filecolor=DarkScarletRed,
  urlcolor= DarkScarletRed
}

\renewcommand*{\lstlistingname}{Listagem}

\lstset{literate=%
	{é}{{\'{e}}}1
	{ç}{{\'{c}}}1
	{ã}{{\'{c}}}1
	{è}{{\`{e}}}1
    {ê}{{\^{e}}}1
    {û}{{\^{u}}}1
    {ù}{{\`{u}}}1
    {â}{{\^{a}}}1
    {à}{{\`{a}}}1
    {ç}{{\c{c}}}1
    {Ç}{{\c{C}}}1
    {É}{{\'{E}}}1
    {Ê}{{\^{E}}}1
    {À}{{\`{A}}}1
    {Â}{{\^{A}}}1
    {Î}{{\^{I}}}1
    {î}{{\^{i}}}1
    {í}{{\'{i}}}1
    {á}{{\'{a}}}1
    {ã}{{\~{a}}}1
    {Ã}{{\~{A}}}1
    {õ}{{\~{o}}}1
    {Õ}{{\~{O}}}1
    {ó}{{\'{o}}}1
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Informações sobre a monografia
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\title{Estudo, Definição e Implementação de Ambiente de Ensino-Aprendizagem com Arquitetura de Agentes para Modelagem de Estilos de Aprendizagem}

\orientador[a]{\prof Célia Ghedini Ralha}{CIC/UnB}
\coordenador[a]{\prof Maristela Terto de Holanda}{CIC/UnB}
\diamesano{12}{Março}{2013}

\membrobanca{\prof Germana Menezes da Nóbrega}{CIC/UnB}
\membrobanca{\prof Fernanda Lima}{CIC/UnB}

\autor{João Paulo de Freitas}{Matos}
\CDU{004.4}

\palavraschave{Sistemas Multiagentes, Informática na Educação, Modelo Multidimensional}
\keywords{Multiagent Systems, Informatics in Education, Multidimensional Model}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Texto
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
  \maketitle

  \begin{dedicatoria}
  Dedico este trabalho à meus pais, que me ensinaram desde o princípio o valor da educação.
  \end{dedicatoria}

  \begin{agradecimentos}
  Agradeço à minha orientadora Profa. Dra. Célia Ghedini Ralha que, mesmo em seu programa de Pós Doutorado e distante da Universidade de Brasília, não se recusou em me orientar neste trabalho. Ao contrário, me auxiliou, dedicou atenção e paciência que foram decisivos para a conclusão deste trabalho.
  Agradeço também à Profa. Dra. Germana Menezes da Nóbrega que me ofereceu a oportunidade de realização deste trabalho e me deu todo o suporte mesmo nos momentos de sua gestação.
  Por fim e não menos importante, agradeço todos os amigos e familiares, em especial~\emph{Elane Mayara Sousa} que foi paciente nas minhas ausências.
  \end{agradecimentos}

  \begin{resumo}
  Ambientes de ensino e aprendizagem oferecem ao aluno a possibilidade de determinação do seu modelo de estilo de aprendizagem, compreendido pelas dimensões cognitiva, metacognitiva e afetiva. O objetivo destes ambientes é a notificação do docente acerca do modelo dos seus alunos para a melhoria na sua didádica, fornecendo mais subsídios para promover ensino personalizado. Estes ambientes porém carecem de uma arquitetura dinâmica, multiplataforma, extensível e flexível. 

  Este trabalho apresenta o estudo, definição e implementação de um ambiente de ensino e aprendizagem baseado em Sistema Multiagente para a inferência do estilo de aprendizagem do estudante com as características deficitárias de outros ambientes. A arquitetura da solução possui natureza dinâmica, permitindo a execução em múltiplos nós de uma rede. Criado a partir de uma linguagem multiplataforma, o ambiente é capaz de executar diversas instâncias em sistemas operacionais distintos. O~\emph{framework} de desenvolvimento do Sistema Multiagente utilizado neste trabalho permite a extensão de seus componentes e agentes para a implementação em conformidade com os objetivos deste trabalho. Por fim, a arquitetura é flexível e permite a representação de diversos modelos de estilo de aprendizagem em tempo real na plataforma. Os aspectos apresentados visam atribuir à arquitetura a capacidade de fornecer melhor a orientação ao docente acerca das características dos seus alunos.
  \end{resumo}

  \selectlanguage{american}
  \begin{abstract}
  Teaching and learning environments offer the opportunity of determination the students multidimensional model, understood by cognitive, metacognitive and affective dimensions. The aim of these environments is notify the instructor about the model of their students to improve in their didatics, providing more subsidies to promote personalized learning. These enviromments, however, do not have an appropriate architecture for dealing with the problem, because usually lack from poor performance and have high complexity.
  This work proposes the study, the design and the implementation of an environment for teaching and learning based in Multiagent System for the inference of multidimensional model in specific agents and workgroups that personify the student learning style.
  \end{abstract}
  \selectlanguage{brazil}

  \tableofcontents
  \listoffigures
  \listoftables

  \textual
  \input{capitulos/capitulo1}
  \input{capitulos/capitulo2}
  \input{capitulos/capitulo3}
  \input{capitulos/capitulo4}
  \input{capitulos/capitulo5}

  \appendix
  \input{capitulos/capitulo6}


  \postextual
  \bibliographystyle{plain}
  \bibliography{bibliografia}

\end{document}
